\begin{thm}[de Caylay-Hamilton]Soient $E$ un $K$-espace vectoriel de dimension finie $n$ et $f\in\mathcal L(E)$. Alors, $P_f(f) = 0$.\end{thm}

\begin{lemme}[polynôme caractéristique d'une matrice compagnon]Soient $(a_0, …, a_{p-1})\in K^p$ et
	\begin{align*}
		A = \begin{pmatrix}
			0      & …      & …      & 0      & -a_0     \\
			1      & \ddots &        & \vdots & \vdots   \\
			0      & \ddots & \ddots & \vdots & \vdots   \\
			\vdots & \ddots & \ddots & 0      & -a_{p-2} \\
			0      & …      & 0      & 1      & -a_{p-1}
		\end{pmatrix}
	\end{align*}
Alors,
	\begin{align}\label{eq:matComp}
		P_A(X) = (-1)^p\left(X^p + \sum_{k=0}^{p-1}a_kX^k\right)
	\end{align}
\end{lemme}

\begin{proof}[Démonstration du lemme]On raisonne par récurrence sur $p$. Si $p=1$, $P_A(X) = -a_0-X$. Soit $p\ge2$ tel que \eqref{eq:matComp} soit vérifiée pour $p-1$. Montrons qu'elle est encore vraie pour $p$ :
	\begin{align*}
		P_A(X) &= \begin{vmatrix}
			-X     & 0      & …      & 0      & -a_0       \\
			1      & \ddots &        & \vdots & \vdots     \\
			0      & \ddots & \ddots & 0      & -a_{p-3}   \\
			\vdots & \ddots & \ddots & -X     & -a_{p-2}   \\
			0      & …      & 0      & 1      & -a_{p-1}-X
		\end{vmatrix}\\
		  &= -X\begin{vmatrix}
			-X     & 0      & …      & 0      & -a_1       \\
			1      & \ddots &        & \vdots & \vdots     \\
			0      & \ddots & \ddots & 0      & -a_{p-3}   \\
			\vdots & \ddots & \ddots & -X     & -a_{p-2}   \\
			0      & …      & 0      & 1      & -a_{p-1}-X
		\end{vmatrix} - (-1)^{p+1}a_0\begin{vmatrix}
			1      & -X     & …      & 0      \\
%			0      & \ddots & \ddots & \vdots \\
			0      & \ddots & \ddots & \vdots \\
			\vdots & \ddots & \ddots & -X     \\
			0      & …      & 0      & 1      
		\end{vmatrix}
	\end{align*}
	Par hypothèse de récurrence,
	\begin{align*}
		P_A(X) &= -X\left((-1)^{p-1}\left(X^{p-1} + \sum_{k=1}^{p-1}a_kX^{k-1}\right)\right) + (-1)^pa_0\\
		       &= (-1)^p\left(X^p + a_0 + \sum_{k=1}^{p-1}a_kX^k\right)\\
           &= (-1)^p\left(X^p + \sum_{k=0}^{p-1}a_kX^k\right)
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration du théorème]Soit $x\in E\setminus\{0\}$. Soit $p\in\N^*$ le plus petit entier naturel tel que la famille $(x, f(x), …, f^{p}(x))$ est liée. En particulier, la famille $(x, f(x), …, f^{p-1}(x))$ est libre, donc il existe $(a_0, …, a_{p-1})\in K^p$ tel que :
	\begin{align}\label{eq:egalieFamLie}
		f^p(x) + \sum_{k=0}^{p-1} a_kf^k(x) = 0
	\end{align}
On complète $(x, f(x), …, f^{p-1}(x)))$ en une base $\base b$ de $E$. Il existe donc $B\in\mathcal M_{p,n-p}(K)$ et $C\in\mathcal M_{n-p}(K)$ telles que la matrice de $f$ dans la base $\base b$ s'écrive $\begin{pmatrix} A & B\\0 & C\end{pmatrix}$, où $A$ est la matrice compagnon du lemme. Par définition, $P_f(X) = P_A(X)P_C(X) = P_C(X)P_A(X)$. Et donc :
	\begin{align*}
		P_f(f)(x) = P_{C}(f)\circ P_A(f)(x)
	\end{align*}
D'après le lemme, 
	\begin{align*}
		P_A(f)(x) &= (-1)^p\left(f^p(x) + \sum_{k=0}^{p-1}a_{k}f^{k}(f)(x)\right)\\
		  &\stackrel{\eqref{eq:egalieFamLie}}{=} 0
	\end{align*}
Donc $P_f(f)(x) = 0$, et ce quel que soit $x\in E$. Donc $P_f(f) = 0$.\end{proof}
